\chapter{Sarrera}

Gaur egun testu digitala indar handia hartzen ari da. Horrenbestez gero eta interes handiagoa dago paperean inprimatuak dauden testuak digitalizatzean. Proiektu hau horretan zentratuko da, testuen irudiak izanik, modu automatiko batean, irudi horiek testu digital bihurtzean alegia. Hau burutzeko OCR \footnote{Optical character recognition} teknika inplementatuta daukan \textit{Tesseract} aplikazio libreaz baliatuko da. Horrela software librearen ideologia jarraituz, jadanik inplementatuta dagoena aprobetxatuko da, eta honen gainean hobekuntzak egiten saiatu.

Proiektu honetan bi teknika erabili dira aplikazioari hobekuntzak egiteko: Irudiak aurreprozesatzea eta hiztegien bidez testu digitala zuzentzea.

Irudien aurreprozesatzeari dagokionez, proiektu honen zatirik handiena hartzen duen teknika da. Bertan, irudiei eraldaketak aplikatzen zaizkie, adibidez, ertzak nabarmendu, irudia normalizatu... Aplikazioak testua digitalizatzean akats gutxiago egiteko helburuarekin.

Hiztegiei dagokionez berriz, aplikazioak behin testua digitalizatu duenean, hau zuzentzea da helburua. Horretarako, hiztegi digital batez baliatzen da, horrela, hitza hiztegian aurkitzen bada zuzentzat hartuz eta hitza hiztegian ez badago, hiztegiak berak egiten duen iradokizunagatik aldatuz. 

\section{Motibazioa}

Paperean soilik idatzita dauden milioika testu digitalizatzea ez da lan erraza. Testu horiek digitalizatzeko bi modu daude, pertsonek testuan ikusten dutena ordenagailuan tekleatzen joatea edo adimen artifizialeko teknikez baliatzea. Lehenengo teknikak akats gutxiago sortzen baditu ere, oso makala da. Pentsa zenbat pertsona eta denbora beharko liratekeen adibidez, 500 orrialdeko 100 liburu digitalizatzeko. Adimen artifizialeko tekniken bidez, lan guzti hori konputagailuak burutzen du. Testua askoz azkarrago digitalizatzea lortzen bada ere, lortutako testua ez da guztiz zuzena izaten. Proiektu honetan adimen artifizialeko teknika horiek ezagutu, ikertu eta hobetzen saiatuko da.

Proiekturen zati handi bat irudien aurreprozesatzean oinarrituko dela esan da. Baina digitalizatu nahi diren testu-irudi denentzat aurreprozesatze egoki bat aurkitu daitekeen edo bakoitzak aurreprozesatze propioa behar duen begiratu beharko da. Irudien eraldaketak beraien artean konbinatzeko aukera ere badagoenez, konbinaketa egokiak aurkitzeko bilaketa heuristiko bat ere garatu da. Hori guztia esperimentatu eta ondorio egokiak lortzea izango da helburu nagusia.

Testua aurreprozesatuta izanda ere, digitalizazioa ez da perfektua izango ordea. Horrenbestez hiztegi digitalak baliatuz testua zuzentzea da bigarren helburua.

Bukatzeko, aurreko paragrafoetan aipaturiko guztia aplikazio informatiko batean bilduko da.







































% line in order to check if utf-8 is properly configured: áéíóúñ
